\documentclass{frederico}

\begin{document}

\begin{center}
	{\Large Correção da Prova: Calorimetria}
\end{center}

{\hfill Carlos André Bohn Brandt -- 22A}

\bigskip

\begin{enumerate}
	\item Ao receber 6000cal, um corpo de 250g aumenta sua temperatura em 40°C, sem mudar de fase. Qual é o calor específico desse corpo?
		\begin{align*}
			Q&=6000\text{cal}\\
			m&=250\text{g}\\
			\Delta T &= 40\text{°C}\\
			c &= \text{?}\\
			\\
			Q &= c \times m \times \Delta T\\
			6000 &= c \times 250 \times 40\\
			c &= \frac{6000}{10000}\\
			c&=0.6
		\end{align*}
	\item Uma placa de alumínio com massa 400g está a uma temperatura de 80°C. Determine a temperatura da placa quando dela se retirarem 1600cal.
		\begin{align*}
			m&=400\text{g}\\
			T_0&=80\text{°C}\\
			Q&=1600\text{cal}\\
			c&=0.217\\
			T_F &= \text?\\
			\\
			-1600 &= 0.217 \times 400 \times (T_F-80)\\
			-1600 &= \frac{434}{5} \times (T_F-80)\\
			-\frac{4000}{217}&=T_F-80\\
			T_F &= -\frac{4000}{217} + 80\\
			T_F &= \frac{13360}{217}\\
			T_F &= 61.567\text{°C}\\
		\end{align*}
		\pagebreak
	\item Considere dois corpos $A$ e $B$ de mesma massa, de substâncias diferentes. Cedendo a mesma quantidade de calor para os dois corpos, a cariação de temperatura será maior no corpo:

		\setlength{\leftskip}{2cm}

		\textbf{(E) De menor calor específico.}
		Considerando que os dois corpos possuem mesma massa e recebem a mesma quantidade de calor, pode-se desconsiderar estas duas variáveis. A partir disso, percebe-se que, quanto maior for o calor específico, menor será a variação de temperatura. A partir disso, $c$ e $\Delta T$ são inversamente proporcionais, dadas estas condições.

		\setlength{\leftskip}{0cm}



	\item Durante um experimento no laboratório de Física, o professor colocou no fogo uma barra de ferro e mostrou aos alunos que o ferro se aqueceu, ou seja, sofreu uma elevação em sua temperatura. Em seguida, o professor fez o mesmo com um bloco de gelo a 0°C e mostrou que o gelo derrete, isto é, transformou-se em líquido, mas sua temperatura não se modifica. Com esse experimento, o professor demonstrou que, quando um corpo recebe calor, este pode produzir variação de temperatura ou mudança de estado. Sobre esses efeitos, é correto dizer que:

		\setlength{\leftskip}{2cm}

		\textbf{(B) O ferro recebeu calor sensível e o gelo recebeu calor latente.}
		O ferro recebeu calor sensível, porque não mudou de fase. O gelo, ao se transformar em água, sem mudar de temperatura, recebeu calor latente.

		\setlength{\leftskip}{0cm}

	\item Uma peça de 40g de massa, inicialmente no estado sólido, absorve uma quantidade de calor $Q$ e sofre a transformação representada abaixo:

		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.7] 
				\begin{axis}[axis x line=middle, axis y line=middle, ylabel=$Q$, xlabel=$T$, ymax=800, xmax=]
					\addplot table {
						0 0
						20 200
						20 400
						40 700
					};
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}

		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item A capacidade térmica do corpo na fase sólida: \textbf{10cal/°C}
			\item A temperatura de fusão: \textbf{20°C}
			\item A quantidade de calor consumida pelo corpo durante a fusão: \textbf{200cal}
			\item O calor latente de fusão do material que constitui o corpo: \textbf{5cal/g}
			\item A capacidade térmica do corpo na fase líquida: \textbf{15cal/°C}
		\end{enumerate}

		\pagebreak

	\item Um sistema isolado termicamente do meio possui três corpos: um de ferro, um de alumínio e outro de cobre. Após um certo tempo, verifica-se que as temperaturas do ferro e do alumínio aumentaram. Podemos concluir que:

		\setlength{\leftskip}{2cm}

		\textbf{(E) O corpo de cobre diminuiu a sua temperatura.}
		Levando em consideração que só haviam três substâncias no sistema, e que as outras duas ganharam temperatura, sendo o sistema isolado termicamente, sem receber ou perder calor, a única forma a situação é possível seria a que o cobre perdesse calor para os outros dois metais.

		\setlength{\leftskip}{0cm}

	\item Lúcia, aluna do curso de nutrição, mistura 20g de café a 80°C com 80g de leite a 20°C. Admitindo-se que não há troca de calor com o recipiente ou com o meio e que os líquidos têm o mesmo calor específico, determine a temperatura final da mistura.

		\setlength{\leftskip}{2cm}

		A partir da informação de que o calor específico dos dois líquidos é igual, é possível afirmar que:

		\setlength{\leftskip}{0cm}

~

		\begin{align*}
			m_1 &= 20\text{g}\\
			m_2 &= 80\text{g}\\
			T_1 &= 80\text{°C}\\
			T_2 &= 20\text{°C}\\
			c_1 &= c_2\\
			\\
			20 \times 80 + 80 \times 20 &= 100 \times T_F\\
			3200 &= 100T_F\\
			T_F &= 32\text{°C}\\
		\end{align*}

\end{enumerate}
\end{document}
